# План
## Сopy-and-swap идиома
## Наследование
## Геометрия
## std::vector

### Exceptions
Немного оффтопа, что такое исключения и как они работают. \
Для обработки ошибок при исполнении программы есть специальные объекты: исключения, все они наследуются от базового класса `std::exception`. При возникновении ситуации, которая порождает ошибку исключение "выбрасывают":

```c++
  Rational& operator/=(Rational other) {
    if (other.numerator_ == 0) {
      throw RationalDivisionByZero{};
    }
    if (other.numerator_ < 0) {
      other.numerator_ = -other.numerator_;
      numerator_ = -numerator_;
    }
    other = {other.denominator_, other.numerator_};
    return operator*=(other);
  }

```
Для ловли же исключений существуют try-catch блоки:

```c++
try {
  rational /= zero;
} catch (RationalDivisionByZero ex) {
  // обработка исключения
}
```
При этом **всё** что идёт в программе после выброса исключения не срабатывает, что значительно портит жизнь, а выполяется первый встреченный catch-блок, который подходит. А если мы выделили память?..
```c++
void func() {
  auto ptr = new int;
  std::unique_ptr cool_ptr = new int;
  ... // вылетает exception
  delete ptr
}

int main() {
  try {
    func();
  } catch (std::exception& ex) {
    ...
  }
}
```
 Она не высвободится, если это не прописать в catch-блоке. \
  Но локальные объекты будут уничтожены вместе с ресурсами, которые они захватывали. (+1 к использованию классов, а не голых указателей/массивов)

Как вам этот оператор присваивания?
```c++
String& String::operator=(const String& other) {
  if (*this == other) {
    return *this;
  }
  capacity_ = other.capacity_;
  size_ = other.size_;
  delete[] buffer_;
  buffer_ = new int[other.capacity_];
  for (int i = 0; i < size_; ++i) {
    buffer_[i] = other.buffer_[i];
  }
  return *this;
}
```
# Copy-and-swap идиома
Для реализации правила трёх(пяти) необходимо реализовать конструктор копирования и копирующее присваивание, но в большинстве случаях они выглядят почти идентично. Для избежания дупликации кода, есть copy/move-and-swap идиома, которая заключается в том, что в операторе присваивания правый операнд копируется в локальную копию, а затем локальная копия swap-ается с левым операндом. Таким образом нам не нужно переживать о равенстве двух операндов и не нужно беспокоится о высвобождении памяти левого операнда, потому что по окончанию выполнения присваивания у локальной копии вызовется деструктор. А также мы  избегаем возможные утечки памяти. 


Используя новую идиому можно переписать его так:
```c++
  String& String::operator=(const String& other) {
    String copy(other);  // что будет, при исключении тут?
    swap(*this, copy); // для реализации нам нужен noexcept swap
    return *this;
  }
```
А можно сделать даже так и копирование оставить в списке параметров:
```c++
  String& String::operator=(String other) { 
    swap(*this, copy);
    return *this;
  }
```
А как это можно применить к move-оператору присваивания?

```c++
  String& String::operator=(String&& other) noexcept {
    if (*this == other) {
      return *this;
    }
    Clear();
    this->capacity_ = other.capacity_;
    this->size_ = other.size_;
    this->buffer_ = other.buffer_;
    other.buffer_ = nullptr;
    other.size_ = 0;
    other.capacity_ = 0;
    return *this;
  }

```
# Наследование
Наследование - механизм языка, позволяющий создавать классы на основе уже существующих с полным или частичным заимствованием функционала. \
Пусть у нас есть Stack, а мы хотим стек с поддержком минимума. Тогда мы можем: 
- переписать наш Stack
- реализовать новый класс с нуля
- наследоваться

```c++
class Stack {
  ...
  int Pop();
  void Push(int);
  ...
}
class StackMin : public Stack {
  int GetMin();
}


int main() {
  StackMin stack_min;
  stack_min.Push(3);
}
```
### Модификаторы доступа
- public - также
- private - нет доступа даже у наследника
- protected - аналогично private, но у наследников есть доступ к этим полям/методам \

 Режим наследования тоже задаётся этими модификаторами доступа:
 - public - все знают о том, что класс унаследован от базового, и
внешний код имеет полный доступ к открытым полям и методам базового класса.
- private - никто не должен знать о наследовании, доступ к открытым
полям и методам базового класса имеет только наследник.
- protected -  никто не имеет доступ к базовому классу, кроме
наследников

Но вообще private и protected наследование почти всегда можно заменить на
композицию (введение поля нужного типа в класс).

### Конструкторы/деструкторы
Перед входом в тело конструктора все поля и базовые классы должны быть
проинициализированы.
```c++
class StackMax : public Stack {
public:
  StackMax() = default; // вызывается Stack()
  StackMax(const StackMax& other) { /* ... */ } // вызывается Stack(), если его не будет, то СЕ
// ...
};
class StackMin : public Stack {
public:
  StackMin() = default; // вызывается Stack()
  StackMin(const StackMin& other) = default; // вызывается Stack (const Stack&)
// ...
}
```
Класс инициализируется в следующем порядке: сначала инициализируются
базовые классы, затем поля класса-наследника в порядке объявления
(список инициализации не может повлиять на порядок!)
```c++
struct A {
  int x;
  int y;
  A(int);
  A(int, int);
};
struct B : public A {
  int z = 0;
  using A::A; // B можно инициализировать как A
  B(int x, int y, int z) : A(x, y), z(z) {}
}
```

При уничтожении объекта сначала выполняется тело деструктора, затем
деструктурируются поля класса-наследника в порядке обратном объявлению и в
самом конце уничтожаются части базового класса

### Срезка
При публичном можно присваивать объектам предков объекты потомков. 
```c++
struct A {
  int a_;
}

struct B : A {
  int b_;
}

int main() {
  B b;
  A ab = b; // скопируется то, что есть в В от А, можно переопределить явно А(const B&)
  // А можно и запретить срезку А(const B&) = delete
  B ba =ab; //CE, но можно определить B(const A&)
}
```

### Замещение методов
Если в наследнике есть методы с таким же названием, то они замещают из базового класса:
```c++
struct A {
  void f();
  void f(double);
};
struct B : public A {
  // using A::f; // A::f(), A::f(double)
  void f(int);
};

int main() {
  B b;
  b.f(); // CE
  b.f(0); // OK
  b.A::f(); // OK
}

```

С базовым классом в рамках наследника можно работать через ссылку/указатель:

```c++
struct A {
  void f();
  void f(double);
};
struct B : public A {
  void f(int);
};

int main() {
  B b;
  A* b_ptr = &b; // Ok
  A& b_ref = b; // Ok
  b_ref.f(); // OK
  b_ref.f(1); // A::f(0.0);
  b_ref.B::f(1); // CE
}
```
Но при этом компилятор выбирает версию метода, основываясь на статическом типе
указателя/ссылки, не обращая внимания на реальный тип объекта, на который
ссылаются

## Виртуальные функции/абстрактные классы/спойлеры

Компилятор может выбирать функцию не во время compile time, а во время run time. С помощью ключевого слова `virtual` мы указываем какие функции нужно подбирать в runtime.
```c++
struct A {
  virtual void f() { std::cout << "A::f()\n"; }
  void g() { std::cout << "A::g()\n"; }
};
struct B : public A {
  void f() { std::cout << "B::f()\n"; } // <-- автоматически virtual!
  void g() { std::cout << "B::g()\n"; }
};

A* ptr = new B;
ptr->g(); // во время компиляции "подставляется" вызов A::g
ptr->f(); // решение откладывается до момента исполнения программы
```
### Абстрактные классы
Пусть мы хотим реализовать класс животного, с возможными наследниками. \
Во-первых создание объекта класса животного без определённого типа звучит сомнительно. 
Во-вторых, а что делать с методами базового класса:
- Не реализовать -> ошибка
- Реализовать, тогда наследник может не реализовать и вызвать Animal::Sound()

Есть решение и на это! Чисто виртуальные методы - у них нет реализации и компилятор сам может заставить наследников их реализовать. При этом класс, с хотя бы одной чисто виртуальным методом является абстрактным и создавать объекты такого типа нельзя, но можно создавать ссылки/указатели. Если же наследник не переопределит чисто виртуальный метод, то сам станет абстрактным.

```c++
class Animal {
  virtual void Sound() = 0;
}
```

### Ключевое слово override
Можно явно указать, что метод класса переопределяет виртуальный метод, с помощью ключевого слова `override`. Например для проверки, что переопределили верно

```c++
struct A {
  virtual void f(int);
  virtual void g() const;
};
struct B : public A {
  void f(long) override; // СЕ
  void g() override; // СЕ
};
```
Тип виртуальной функции и ее переопределения должны быть равны с точностью
до ковариантных возвращаемых типов. \
Типы называются ковариантными, если они являются указателями или ссылками
и ссылаются на родственные классы (предок-потомок). \
Короче говоря, если виртуальная функция возвращает указатель/ссылку на класс,
то при переопределении можно вернуть указатель/ссылку на производный класс.
```c++
struct A {
// ...
  virtual A* Clone() const { return new A(*this); }
};
struct B : public A {
// ...
  B* Clone() const override { return new B(*this); } // Ok: B* и A* - ковариантные
};
```
